% Escolha: Portugues ou Ingles ou Espanhol.
% Para a versão final do texto, após a defesa, acrescente Final:

\documentclass[Portugues]{ic-tese-v3}
% \documentclass[Portugues,Final]{ic-tese-v3}

\usepackage[latin1,utf8]{inputenc}
\usepackage[brazil]{babel}

% Para acrescentar comentários ao PDF descomente:
\usepackage
 % [pdfauthor={nome do autor},
  % pdftitle={titulo},
%   pdfkeywords={palavra-chave, palavra-chave},
%   pdfproducer={Latex with hyperref},
%   pdfcreator={pdflatex}]
{hyperref}
\usepackage{cite}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{xcolor}
\newcommand{\todo}[1]{{\color{red}{\large TODO:} #1}}

\usepackage[portugues, vlined, noend, ruled, linesnumbered]{algorithm2e}

\usepackage{multirow}
\usepackage{enumerate}

\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}

\newtheorem{theorem}{Teorema}[section]
\newtheorem{corollary}{Corolário}[theorem]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lema}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definição}[section]

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Observação}[section]

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{example}{Exemplo}[section]

\newcommand{\position}{center}

% Classic
\newcommand{\SbR}{\textbf{SbR}}
\newcommand{\SbT}{\textbf{SbT}}
\newcommand{\SbBI}{\textbf{SbBI}}
\newcommand{\SbRT}{\textbf{SbRT}}
% Weighted
\newcommand{\SbWRT}{\textbf{Sb\textsubscript{W}RT}}
\newcommand{\SbWRTIT}{\textbf{Sb\textsubscript{W}RTIT}}
\newcommand{\SbWIRI}{\textbf{Sb\textsubscript{WI}RI}}
\newcommand{\SbWIRTI}{\textbf{Sb\textsubscript{WI}RTI}}
\newcommand{\SbWIRT}{\textbf{Sb\textsubscript{WI}RT}}
% Proportion
\newcommand{\SbPRT}{\textbf{Sb\textsubscript{P}RT}}
% Intergenic
\newcommand{\SbIBI}{\textbf{Sb\textsubscript{I}BI}}
\newcommand{\SbIR}{\textbf{Sb\textsubscript{I}R}}
\newcommand{\SbIRI}{\textbf{Sb\textsubscript{I}RI}}
\newcommand{\SbIRM}{\textbf{Sb\textsubscript{I}RM}}
\newcommand{\SbIRMI}{\textbf{Sb\textsubscript{I}RMI}}
\newcommand{\SbIT}{\textbf{Sb\textsubscript{I}T}}
\newcommand{\SbITM}{\textbf{Sb\textsubscript{I}TM}}
\newcommand{\SbIRT}{\textbf{Sb\textsubscript{I}RT}}
\newcommand{\SbIRTI}{\textbf{Sb\textsubscript{I}RTI}}
\newcommand{\SbIRTM}{\textbf{Sb\textsubscript{I}RTM}}
\newcommand{\SbIRTMI}{\textbf{Sb\textsubscript{I}RTMI}}
% Flexible
\newcommand{\SbFIR}{\textbf{Sb\textsubscript{FI}R}}
\newcommand{\SbFIRI}{\textbf{Sb\textsubscript{FI}RI}}
\newcommand{\SbFIRM}{\textbf{Sb\textsubscript{FI}RM}}
\newcommand{\SbFIRMI}{\textbf{Sb\textsubscript{FI}RMI}}
\newcommand{\SbFIT}{\textbf{Sb\textsubscript{FI}T}}
\newcommand{\SbFITM}{\textbf{Sb\textsubscript{FI}TM}}
\newcommand{\SbFIRT}{\textbf{Sb\textsubscript{FI}RT}}
\newcommand{\SbFIRTI}{\textbf{Sb\textsubscript{FI}RTI}}
\newcommand{\SbFIRTM}{\textbf{Sb\textsubscript{FI}RTM}}
\newcommand{\SbFIRTMI}{\textbf{Sb\textsubscript{FI}RTMI}}

\usepackage{environ}

\makeatletter
\newcommand{\problemtitle}[1]{\gdef\@problemtitle{#1}}% Store problem title
\newcommand{\probleminput}[1]{\gdef\@probleminput{#1}}% Store problem input
\newcommand{\problemtask}[1]{\gdef\@problemtask{#1}}% Store problem task
\newcommand{\problemquestion}[1]{\gdef\@problemquestion{#1}}% Store problem question

% Problem task enviroment
\NewEnviron{task}{
  \problemtitle{}\probleminput{}\problemtask{}% Default input is empty
  \BODY
  \begin{center}
  \fbox{
    \begin{minipage}{0.9\linewidth}
      \raggedright
      \parskip=1ex
      \textbf{\@problemtitle}          \\% Title
      \textbf{Entrada:} \@probleminput \\% Input
      \textbf{Objetivo:} \@problemtask \\% Goal
    \end{minipage}
  } 
  \end{center}
}
\NewEnviron{decision}{
  \problemtitle{}\probleminput{}\problemquestion{}% Default input is empty
  \BODY
  \begin{center}
  \fbox{
    \begin{minipage}{0.9\linewidth}
      \raggedright
      \parskip=1ex
      \@problemtitle                   \\% Title
      \textbf{Entrada:} \@probleminput \\% Input
      \textbf{Pergunta:} \@problemquestion \\% Goal
    \end{minipage}
  } 
  \end{center}
}
\makeatother

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usetikzlibrary{positioning, shapes.arrows, shapes.geometric, shapes.misc, backgrounds}
\usetikzlibrary{fit}

\tikzset{ 
signed gene/.style = { single arrow, draw = black, fill = white, minimum size = 10mm, single arrow head extend = 1mm },
unsigned gene/.style = { circle, draw = black, fill = white, minimum size = 10mm },
ir/.style = { rectangle, draw = black, fill = white, minimum size = 10mm, rounded corners = 5pt},
}


\tikzset{
pics/right gene/.style args={#1, #2}{
        code = {
        % \path[draw = black, fill = #2] (0.5, 0.0) -- (0.3, -0.5) -- (-0.5, -0.5) -- (-0.3, 0.0) -- (-0.5, 0.5) -- (0.3, 0.5) -- cycle;
        \path[draw = black, fill = #2] (0.5, 0.0) -- (0.3, -0.5) -- (-0.5, -0.5) -- (-0.5, 0.5) -- (0.3, 0.5) -- cycle;
        \node[black, draw = none, fill = none, minimum size = 10mm] at (0.0, 0.0) {#1};
        }
    },
pics/left gene/.style args={#1, #2}{
        code = {
        % \path[draw = black, fill = #2] (-0.5, 0.0) -- (-0.3, 0.5) -- (0.5, 0.5) -- (0.3, 0.0) -- (0.5, -0.5) -- (-0.3, -0.5) -- cycle;
        \path[draw = black, fill = #2] (-0.5, 0.0) -- (-0.3, 0.5) -- (0.5, 0.5) -- (0.5, -0.5) -- (-0.3, -0.5) -- cycle;
        \node[black, draw = none, fill = none, minimum size = 10mm] at (0.0, 0.0) {#1};
        }
    },
pics/gene/.style args={#1, #2}{
        code = {
        \node[black, circle, draw = black, fill = #2, minimum size = 10mm] at (0.0, 0.0) {#1};
        }
    },
pics/ir/.style args={#1, #2}{
        code = {
        \node[rectangle, draw = black, fill = #2, minimum size = 10mm, rounded corners = 5pt] at (0.0, 0.0) {#1};
        }
    },
pics/flex ir/.style args={#1, #2, #3}{
        code = {
        \node[rectangle, draw = black, fill = #3, minimum size = 10mm, rounded corners = 5pt] at (0.0, 0.0) {};
        \node [black] at (0.0, 0.25) {#2};
        \node [black] at (0.0, -0.25) {#1};
        }
    }
}




\begin{document}

% Escolha entre autor ou autora:
\autor{Klairton de Lima Brito}
%\autora{Nome da Autora}

% Sempre deve haver um título em português:
\titulo{Modelos com Proporção entre Operações e Regiões Intergênicas Rígidas e Flexíveis}

% Se a língua for o inglês ou o espanhol defina:
\title{Models with a Proportion Ratio between Operations and Rigid and Flexible Intergenic Regions}

% Escolha entre orientador ou orientadora. Inclua os títulos acadêmicos:
\orientador{Prof. Dr. Zanoni Dias}
%\orientadora{Profa. Dra. Nome da Orientadora}

% Escolha entre coorientador ou coorientadora, se houver.  Inclua os títulos acadêmicos:
\coorientador{Prof. Dr. Ulisses Martins Dias}
%\coorientadora{Profa. Dra. Eng. Lic. Nome da Co-Orientadora}

% Escolha entre mestrado ou doutorado:
% \mestrado
\doutorado

% Se houve cotutela, defina:
%\cotutela{Universidade Nova de Plutão}

\datadadefesa{16}{12}{2022}

% Para a versão final defina:
\avaliadorA{Prof. Dr. Zanoni Dias}{Universidade Estadual de Campinas}
\avaliadorB{Profa. Dra. Carla Negri Lintzmayer}{Universidade Federal do ABC}
\avaliadorC{Profa. Dra. Maria Emília Machado Telles Walter}{Universidade de Brasília}
\avaliadorD{Prof. Dr. Orlando Lee}{Universidade Estadual de Campinas}
\avaliadorE{Prof. Dr. Rafael Crivellari Saliba Schouery}{Universidade Estadual de Campinas}
%\avaliadorF{Prof. Dr. Sexto Avaliador}{Instituição do sexto avaliador}
%\avaliadorG{Prof. Dr. Sétimo Avaliador}{Instituição do sétimo avaliador}
%\avaliadorH{Prof. Dr. Oitavo Avaliador}{Instituição do oitavo avaliador}


% Para incluir a ficha catalográfica em PDF na versão final, descomente e ajuste:
%\fichacatalografica{arquivo.pdf}


% Este comando deve ficar aqui:
\paginasiniciais


% Se houver dedicatória, descomente:
%\prefacesection{Dedicatória}
%A dedicatória deve ocupar uma única página.


% Se houver epígrafe, descomente e edite:
% \begin{epigrafe}
% {\it
% Vita brevis,\\
% ars longa,\\
% occasio praeceps,\\
% experimentum periculosum,\\
% iudicium difficile.}
%
% \hfill (Hippocrates)
% \end{epigrafe}


% Agradecimentos ou Acknowledgements ou Agradecimientos
\prefacesection{Agradecimentos}

A vida é um constante processo de aprendizado e esta tese representa o fim de uma etapa muito importante na minha vida. Inúmeras pessoas, direta e indiretamente, fizeram parte dessa conquista. É impossível listar todas elas em uma única página, mas gostaria de deixar registrado algumas aqui. 

Agradeço aos membros da minha família, em especial aos meus pais, José Airton e Raimunda, por todo amor, incentivo e apoio que me deram. Sei que ambos não mediram esforços para que eu pudesse me dedicar inteiramente aos estudos. 

À Camila, minha companheira que, definitivamente, sem ela não teria sido possível chegar até aqui. Não tenho como agradecer todo o carinho e companheirismo. Somos bem diferentes, mas você me entende, me aceita, me complementa e me faz muito feliz. Obrigado por estar todo esse tempo ao meu lado, me ajudando e apoiando.  

Ao meu orientador Zanoni Dias, pela dedicação, tempo e apoio que me fizeram crescer tanto profissionalmente como pessoalmente. Não tenho palavras para agradecer a confiança depositada em mim desde que aceitou me orientar no mestrado. Ao meu coorientador Ulisses Dias, que assumiu esse papel durante o mestrado, mesmo que não oficialmente. Obrigado aos dois pelas dicas e amizade.

Como se não fosse suficiente o orientador e coorientador, ainda tive a felicidade de fazer parte de um grupo de pesquisa que dispensa comentários. As pessoas desse grupo são: André, Alexsandro e Gabriel. Obrigado pelas ajudas e conversas que tivemos e, mais que isso, obrigado pela amizade.

Durante o doutorado tive a grande oportunidade de viver durante um ano, em Nantes, na França, colaborando com os professores Guillaume Fertin e Géraldine Jean. Deixo aqui o meu muito obrigado pela dedicação.

Aos membros do Laboratório de Otimização e Combinatória (LOCo), pelas conversas e dicas. Além disso, pelo ambiente acolhedor.

A todos que direta ou indiretamente fizeram parte dessa conquista, o meu muito obrigado.

Por fim, mas não menos importante, gostaria de deixar meu agradecimento ao ser peludo apelidado de Paco(lino), por todas as lambidas que fizeram meus dias bem mais alegres.

Esta tese foi realizada com apoio da Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior - Brasil (CAPES) - Código de Financiamento 001, do Conselho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico - (CNPq) - Processo 140272/2020-8, e do acordo CAPES/COFECUB - Projeto 831/15 - Processo 88887.185411/2018-00.

% Sempre deve haver um resumo em português:
\begin{resumo}
A genômica comparativa é um campo de pesquisa da biologia com foco na comparação de características genéticas entre organismos. Dentre as características genéticas comumente utilizadas, podemos citar a sequência de genes dos genomas. O número de mutações genéticas capazes de transformar uma sequência genética em outra é uma das métricas amplamente utilizada para a comparação de dois genomas. Os rearranjos de genoma são eventos mutacionais que podem afetar grandes trechos de um genoma. A reversão e a transposição são dois dos eventos de rearranjo mais estudados na literatura. Uma reversão inverte um segmento do genoma, enquanto uma transposição troca a posição de dois segmentos adjacentes.

Um modelo de rearranjo determina o conjunto de eventos de rearranjo que podem ser utilizados para transformar um genoma em outro. Os primeiros estudos apresentaram resultados considerando modelos de rearranjo constituídos exclusivamente por um único tipo de evento de rearranjo. Estudos posteriores apresentaram resultados considerando modelos de rearranjo compostos por múltiplos tipos de eventos de rearranjo. Quando consideramos apenas o número de eventos de rearranjo necessários para transformar um genoma em outro, assumimos que cada evento tem a mesma probabilidade de ocorrer em um cenário evolutivo, sendo essa abordagem chamada de não ponderada. No entanto, quando assumimos que determinados tipos de eventos ocorrem mais do que outros, é possível atribuir um custo a cada tipo de evento de rearranjo. Nessa nova versão, o objetivo do problema consiste em buscar uma sequência de eventos de rearranjo que transforme um genoma em outro com custo mínimo, sendo essa abordagem chamada de ponderada. Nesta tese, apresentamos uma abordagem que considera uma proporção mínima entre a quantidade de eventos de reversão e o tamanho da sequência de eventos de rearranjo que transforma um genoma em outro. Nós mostramos que a abordagem de proporção naturalmente contorna problemas que podem surgir adotando uma abordagem ponderada ou não ponderada. Além disso, realizamos uma análise de complexidade do problema e apresentamos algoritmos de aproximação com fatores constantes.

Estudos têm destacado a importância da informação presente nas regiões intergênicas, que são estruturas presentes entre cada par de genes e nas extremidades de um genoma, e que podem levar a modelos mais realistas considerando um contexto evolutivo. O tamanho de cada região intergênica é dado pelo número de nucleotídeos presentes nela. Desde então, foram apresentados estudos considerando tanto a sequência de genes quanto o tamanho das regiões intergênicas para representar um genoma. Nesta tese, mostramos resultados nesse mesmo contexto, mas consideramos diferentes modelos de rearranjo. Além disso, introduzimos uma generalização dos problemas possibilitando atribuir um grau de flexibilidade em relação ao tamanho das regiões intergênicas desejadas no genoma alvo. Para ambos os casos, realizamos uma análise de complexidade dos problemas, desenvolvemos algoritmos e conduzimos experimentos para verificar o desempenho prático. 
\end{resumo}


% Sempre deve haver um abstract:
\begin{abstract}

Comparative genomics is a field of research in biology focusing on comparing genetic features between organisms. Among the genetic features commonly used, we can mention the sequence of genes in genomes. The number of genetic mutations capable of transforming one gene sequence into another is a widely used metric to compare genomes. Genome rearrangement events are mutational events that can affect large stretches of a genome. Reversal and transposition are two of the most studied rearrangement events in the literature. A reversal inverts a genome segment, while a transposition exchanges the position of two adjacent segments.

A rearrangement model determines the set of rearrangement events that can be used to transform one genome into another. Early studies presented results considering a rearrangement model consisting exclusively of a single type of rearrangement event. However, subsequent studies presented results considering rearrangement models composed of multiple rearrangement events. When we consider only the number of rearrangement events that are required to transform one genome into another, we assume that each event has the same probability of occurring in an evolutionary scenario; this is called the unweighted approach. However, when we want certain types of events to occur more than others, it is possible to assign a cost to each type of rearrangement event. The problem goal changes to search for a sequence of rearrangement events that transforms one genome into another with minimal cost; this is called the weighted approach. In this work, we introduce an approach that considers a minimum proportion between the number of reversal events and the size of the rearrangement sequence that transforms one genome into another. We show that the proportion approach naturally overcomes problems that may arise by adopting a weighted or unweighted approach. In addition, we perform a complexity analysis of the problem and present approximation algorithms with constant factors.

Another genetic feature that studies pointed out as relevant in a genetic comparison context is the intergenic regions, which are structures between each pair of genes and at the extremities of a genome. The size of each intergenic region is the number of nucleotides within it. Since then, studies were presented considering both the sequence of genes and the size of the intergenic regions to represent a genome. In this work, we show results in this same context but we consider different rearrangement models. In addition, we introduce a generalization of the problems such that it is possible to assign a degree of flexibility regarding the size of the intergenic regions desired in the target genome. For both cases, we conducted a complexity analysis of the problems, developed algorithms, and performed experiments to verify the practical performance.
\end{abstract}


% Se houver um resumo em espanhol, descomente:
%\begin{resumen}
% A mesma regra aplica-se.
%\end{resumen}


% A lista de figuras é opcional:
\listoffigures

% A lista de tabelas é opcional:
\listoftables

% A lista de abreviações e siglas é opcional:
% \prefacesection{Lista de Abreviações e Siglas}

% A lista de símbolos é opcional:
% \prefacesection{Lista de Símbolos}

% Quem usa o pacote nomencl pode incluir:
%\renewcommand{\nomname}{Lista de Abreviações e Siglas}
%\printnomenclature[3cm]


% O sumário vem aqui:
% \setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents


% E esta linha deve ficar bem aqui:
\fimdaspaginasiniciais


% O corpo da dissertação ou tese começa aqui:
\chapter{Introdução}\label{chapter:XDSEJBWV}
\input{chapter-1}

\chapter{Definições}\label{chapter:CNDSVAJR}
\input{chapter-2}

\chapter{Modelos com Proporção entre Operações}\label{chapter:JWIGFELF}
\input{chapter-3}

\chapter{Modelos Intergênicos Rígidos}\label{chapter:DOVAEMLI}
\input{chapter-4}

\chapter{Modelos Intergênicos Flexíveis}\label{chapter:GMJBMTWF}
\input{chapter-5}

\chapter{Considerações Finais}\label{chapter:IXYEIWKC}
\input{chapter-6}



% As referências:
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibfile}


% Os anexos, se houver, vêm depois das referências:
% \appendix
% \chapter{Anexo 1}
% \chapter{Anexo 2}

\end{document}
